\chapter[Description des rhotiques - État de l'art]{Description des rhotiques\\
\LARGE{État de l'art : \textit{R}-itage}}
\setlength{\epigraphwidth}{0.4\textwidth}
\epigraph{\href{https://www.youtube.com/watch?v=aLVMmgviTGU}{{\cjkfont 歯茎ふるえ音}} }

Les rhotiques forment un groupe complexe. Dans ce chapitre nous définissons ce que sont les rhotiques, les sons \textg{simil\textit{r}} en mentionnant les principaux membres du groupe et en résumant leur distribution dans les langues du monde selon \textcite{maddiesonPatternsSounds1984}. Nous définissons aussi ce qu'est la classe des rhotiques. Nous détaillons avec intérêt pour le reste de cette thèse des aspects de la phonétique et de la phonologie du trill, du tap et du flap. Finalement, dans ce chapitre, nous reportons des travaux typologiques sur la variation dans les rhotiques. La variation est présente au niveau de l'individu, entre les individus, au sein d'une langue, entre les langues. Pour la variation au sein d'une langue, nous donnons l'exemple du français et de l'espagnol qui sont parlés dans plusieurs régions du monde et pour lesquels la réalisation des rhotiques est variable. Finalement, nous détaillons pourquoi nous jugeons nécessaire de s'intéresser au \textg{trill} cross-linguistiquement.

%Tout d'abord, nous allons voir ce qui est généralement sous-entendu et englobé par le terme \textg{rhotique}. Cette catégorie est une classe phonologique qui doit émerger d'analyses phonologiques qui sont spécifiques à chaque langue. Nous ferons une description des principaux segments qui sont compris dans cette catégorie hétérogène.


%Une typologie des rhotiques doit paradoxalement commencer en se focalisant sur des segments \textg{simil-r} et non pas des phonèmes rhotiques. En effet, une typologie des rhotiques doit dans un premier temps comparer des éléments de la phonétique, les segments \textg{simil-r}, puis dans un second temps peut se permettre de regarder du côté de la phonologie pour observer si des régularités émergent.


\input{rhotiques/les_rhotiques}

%\input{rhotiques/similr}

\input{rhotiques/phono_phone}

\input{rhotiques/weird}

%\input{rhotiques/candidats}

\section{Pourquoi faut-il s'intéresser au \textg{trill} ?}

\begin{displayquote}
	The statistical dominance, and in fact prototypical status, of the alveolar trill among the rhotics is in striking contrast to the considerable difficulties it seems to raise for articulation. \parencite[4]{wieseRepresentationRhoticsRepresentation2011}
\end{displayquote}

C'est sur cette citation de \citeauthor{wieseRepresentationRhoticsRepresentation2011} que nous commençons à exprimer notre intérêt pour le trill. Il s'agit d'un segment complexe à produire, mais qui pourtant est présent dans de nombreuses langues. De plus, ce segment varie entre les locuteurs mais aussi entre les langues. Sa représentation est omniprésente dans les transcriptions en dépit d'autres symboles généralement plus précis acoustiquement.\\

Ce sont plein de facteurs qui rendent l'étude du trill compliquée, voire complexe. Il faut osciller entre phonétique et phonologie, être capable d'avoir une vision globale du phénomène tout en appréciant les détails.
Pour cela, nous souhaitons comprendre sa distribution et en établir une typologie pour comprendre dans quelle mesure sa production est arbitraire. Enfin, nous espérons qu'une meilleure appréhension du trill permettra de mieux comprendre pourquoi certaines personnes ne peuvent pas produire ce son.

